\subsubsection{Sublime Text}

TODO: rewrite

Високий текст - проприетарный текстовый редактор. Підтримує плагіни на мові програмування Python.

Розробник дозволяє безкоштовно і без обмежень ознайомитися з продукцією, однак програма повідомить про необхідність придбання ліцензії.

Деякі можливості:

Швидка навигація (Goto Anything)
Командна палитра
API плагінів на Python
Одночасне редагування (Спліт-редагування)
Висока степень налаштувань (Customize Anything)

Редактор містить різні візуальні теми, з можливістю завантаження додаткових.

Коли користувач набере код, Sublime Text, в залежності від використовуваного мови, буде пропонувати різні варіанти для завершення запису. Редактор також автоматично завершується створеним користувачем перемінним.

Sublime Text дозволяє користуватися збіркою програм і запускати їх без необхідності переключення на командну строку. Користувач також може налаштувати свою систему зібрання і включити автоматичну збірку програм кожного разу при збереженні коду. Ця система співпадає з відповідним плагіном для зйомки тексту від віддаленого LaTeX (розділ~\ref{subsub:latex}).

Викоистовується плагін LaTeXTools: Плагін LaTeX для високого тексту 2 і 3
Вступ
Плагін LaTeXTools надає кілька функцій, які спрощують роботу з файлами LaTeX:

Команда ST збирає компіляцію джерела LaTeX у PDF за допомогою texify (Windows / MikTeX) або latexmk (OSX / MacTeX, Windows / TeXlive, Linux / TeXlive). Потім він розбирає файл журналу і перераховує помилки та попередження. Нарешті, він запускає програму перегляду PDF і, на підтримуваних переглядачах (Sumatra PDF на Windows, Skim на OSX і Evince на Linux за замовчуванням) переходить до поточної позиції курсора.
Повна підтримка перенаправлення та зворотного пошуку з названими переглядачами PDF
Заповніть все, включаючи посилання, цитати, пакети, графіку, цифри тощо.
Підключається до засобу "Goto ничего", щоб перейти до будь-якого розділу або мітки у вашому файлі (файлах) LaTeX
Розумне завершення команд для різноманітних текстових і математичних команд
Додаткові фрагменти та команди також надаються
Повністю настроюється команда збирання
Повністю настроювані переглядачі PDF
Повна підтримка файлів проекту та багатофайлових документів

Додатково реалізована функція автосохранения, допомогающая користувачам не втратити проделанну роботу.
